
\section{DFA (DEA)}

\begin{breakbox}
\textbf{Zustandsübergangsdiagramm:}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1.5cm, scale = 0.75, transform shape]
\node[initial,state] 			(A)						{$q_1$};
\node[state, accepting] 	(B)	[right of=A]	{$q_2$};
\node[state] 						(C)	[right of=B]	{$q_3$};
\path[->] (A) 	edge 						node {1} (B)
            	edge [loop above] 	node {0} (A)
         (B) 	edge [loop above] 	node {1} (B)
            	edge [bend left=30]	node {0} (C)
         (C) 	edge [bend left=30]	node {0,1} (B);
\end{tikzpicture}
\end{center}
M1
\end{breakbox}

\begin{breakbox}
\textbf{Definition DFA:}
\newline Ein endlicher deterministischer Automat ist ein 5-Tupel $(Q, \Sigma, \delta, s, F)$, wobei:
\begin{enumerate}
	\item $Q$ ist endliche nichtleere Menge von Zuständen.
	\item $\Sigma$ ist Eingabealphabet.
	\item $\delta$: $Q \times \Sigma \rightarrow Q$ ist Transitionsfunktion (total).
	\item $s \in Q$ ist Startzustand (keine Menge!)
	\item $F \subseteq Q$ sind akzeptierende Zustände (Menge!).
\end{enumerate}
\end{breakbox}

\begin{breakbox}
\textbf{Beispiel M1:}
\begin{itemize}
	\item $Q = \{q_1, q_2, q_3\}$
	\item $\Sigma = \{0, 1\}$
	\item \begin{tabular}{l|c r}
		$\delta$ & 0 & 1 \\ \hline
		$q_1$ & $q_1$ & $q_2$ \\
		$q_2$ & $q_3$ & $q_2$ \\
		$q_3$ & $q_2$ & $q_2$ \\
	\end{tabular}
	\item $s = q_1$
	\item $F = \{q_2\}$
\end{itemize}
\end{breakbox}

\begin{breakbox}
\textbf{Verarbeitung:}
\newline Sei $M = (Q, \Sigma, \delta, s, F)$ ein DFA. Sei $w = w_1 w_2 ... w_n$ ein Wort mit $w_i \in \Sigma$.
\newline $M$ akzeptiert Wort $w$, wenn Folge von Zuständen $r_0, r_1, ..., r_n$ in $Q$ existiert, mit:
\begin{enumerate}
	\item $r_0 = s$.
	\item $r_i = \delta (r_{i-1} w_i)$ für $i = 1 ... n$.
	\item $r_n \in F$.
\end{enumerate}
\end{breakbox}

\begin{breakbox}
\textbf{Bemerkungen:}
\begin{itemize}
	\item $M$ erkennt Sprache $A$, falls gilt: $A = \{w \in \Sigma^* | M$ akzeptiert $w \}$.
	\item Merke: Automat \textbf{akzeptiert} / \textbf{verwirft} Wort und \textbf{erkennt} Sprachen (oder nicht).
\end{itemize}
\end{breakbox}

\begin{breakbox}
\textbf{Vereinigung zweier DFAs:}
\begin{itemize}
	\item $Q = \{(q_1, q_2) | q_1 \in Q_1 \wedge q_2 \in Q_2\} = Q_1 \times Q_2$
	\item $\Sigma = \Sigma_1 = \Sigma_2$
	\item $\delta((q_1, q_2), x) :=$\\$(\delta_1(q_1, x), \delta_2(q_2, x))$
	\item $s = (s_1, s_2)$
	\item $F_\cup = \{(q_1, q_2) | q_1 \in F_1 \vee q_2 \in F_2\}$
	\item $F_\cap = \{(q_1, q_2) | q_1 \in F_1 \wedge q_2 \in F_2\}$
\end{itemize}
\end{breakbox}

